戴啟思反駁港府 「現有條例無漏洞」

戴啟思反駁港府
「現有條例無漏洞」

戴啟思強調修例核心問題為回歸後內地出現甚麼變化，令移交逃犯安排變成可接受。資料圖片

【本報訊】保安局冷處理《逃犯條例》修訂，至今未曾召開記者會向公眾詳細解釋修例理據，僅強調香港少女在台被殺案反映現行政策漏洞，但對港人對內地司法制度不信任的爭議核心未作解釋，包括如何保證被移送內地受審人士有公平審訊。大律師公會主席戴啟思反駁指，現有條例非存在漏洞，指明移交安排不適用於內地是訂立時的故意作出的選擇。

香港回歸21年仍未能與內地成功就移交逃犯達成協議，但當局一直未有解釋箇中原因，大律師公會主席戴啟思接受Now新聞台訪問時，亦與普遍法律界意見一致，指有關條例在回歸前訂立時，是故意列明不適用於內地，不認為是存在漏洞，強調今次修例核心問題是回歸後內地出現了甚麼變化，令兩地間的移交逃犯安排由不可接受變成可以接受。

相關新聞：19專業團體促僅台適用 泛民抗引渡惡法

指移交安排屬政治問題

對於修例後立法會將無權參與一次性移交安排的審議批准，戴啟思指，處理引渡安排的司法審核是建基於申請國家會有公平審訊，立法會對其他國家的認知較法庭好，而法庭只能根據法律原則作審核，直言是否與其他司法管轄區作移交安排，是政治問題，擔心修例後逃犯於被移交後能獲公平審訊的保障會被移除。

修例爭議核心也來自香港對內地司法制度的不信任，不少政黨都以內地維權律師王全璋為例，批評內地沒有公平審訊，惟當局一直強調香港法院可以把關，卻未回應法庭只能依賴內地提供的表面證供作決定下，難以對內地透過其他刑事罪行包裝要求引渡異見者的情況提出質疑，亦不能以內地能否提供公平審訊作為裁決因素，當局亦未有言明如何保證內地願意執行移交安排有關公平審訊等要求。對台灣當局表明不接受香港以一個中國為前提的修例，但當局至今未正面回應台灣的取態。

■記者梁穎妍

上一則
上一則
19專業團體促僅台適用 泛民抗引渡惡法

下一則
下一則
西環集中營：內地商人憂修例 「洗頭艇都慳埋」 (季陶)

19專業團體促僅台適用 泛民抗引渡惡法